\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{times}
\usepackage[left=2cm, top=3cm, text={17cm, 24cm}]{geometry}
\usepackage[unicode]{hyperref}

\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
  {\Huge\textsc{Vysoké učení technické v~Brně \\ }}
  {\huge\textsc{Fakulta informačních technologií \\}}
  \vspace{\stretch{0.382}}
  {\LARGE{Typografie a publikování\,--\,4. projekt \\ }}
  {\Huge{Bibliografické citace \\}}
  \vspace{\stretch{0.618}}
  {\Large \today \hfill Tomáš Coufal}
\end{center}
\newpage
\setcounter{page}{1}

\section{GNU/Linux}
Žijeme v~době, kdy jsou počítače všude kolem nás. Jenže počítač už dávnou neznamená počítací stroj se složitou a náročnou obsluhou. Pro porovnání můžeme uvést např. český počítač SAPO\cite{ART:1} profesora Svobody\cite{WEB:2} z 60.\,lét 20.\,století. Dnes je nedílnou součástí počítače operační systém, který se stará o~velké množství abstrakce a práci s~počítači tím pádem zpřístupňuje i široké veřejnosti\cite{BT:2}. Jedním z~pokročilých moderních operačních systémů je i GNU/Linux. Ale co vlastně znamená to GNU/Linux?
\subsection{GNU}
GNU Project je uskupení programátorů, dnes zastřešované nadací Free Software Foundation. To bylo založeno nadaným hackerem z~MIT, Richardem Mathewem Stallmanem, v~roce 1985 na základě jím publikovaného manifestu\cite{WEB:1}. Ten říká, že zdrojový kód by neměl být věcí tajnou, ale v~zájmu pokroku by měl být dostupný všem a a autor by měl umožnit jej kolektivně vylepšovat a modifikovat. To vše, se zachováním autorských práv autora. Zavádí tzv. Copyleft\cite{ART:3}. GNU si jako cíl vytýčilo vybudovat svobodný operační systém, jenže jedna věc se jim nedařila a scházela\cite{BOOK:2}. Bylo to jádro. Jak správně tušíte, tím jádrem se stal Linux.
\subsection{Linux}
Ve stejné době, kdy Stallman buduje Free software foundation, se jeden finský hacker, Linux Torvals, snaží studovat operační systémy. Své pokusy staví na Minixu\cite{ART:2}, výukovém operačním systému, který ale není levný. Pokud jej totiž chcete používat, musíte si koupit i učebnici\cite{BOOK:1}. Ta je však velmi drahá (nakonec se k~němu dostane naskenovaná kopie od kolegy). Proto se rozhodne, že si napíše svůj vlastní systém\cite{WEB:3}. Nejprve ho pojmenuje Freax a dá jej volně k~dispozici. Toto jméno se však nesetkalo s~pochopením správce školního serveru, kam jej Linus nahrál a tak byl přejmenován na Linux\cite{BT:1}.

\newpage
\bibliographystyle{czplain}
\bibliography{proj4}
\end{document}